---
{"doc_type":"weread-highlights-reviews","bookId":23826902,"author":"丹 P.麦克亚当斯","cover":"https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/weread/cover/48/YueWen_23826902/t7_YueWen_23826902.jpg","reviewCount":1,"noteCount":13,"isbn":9787111615453,"category":"心理-心理学应用","lastReadDate":"2022-04-14","dg-publish":true,"permalink":"/00inbox/weread/我们赖以生存的故事：如何讲述过去的故事，决定了你的未来-丹 P.麦克亚当斯/","dgPassFrontmatter":true}
---

# 元数据
> [!abstract] 我们赖以生存的故事：如何讲述过去的故事，决定了你的未来
> - ![ 我们赖以生存的故事：如何讲述过去的故事，决定了你的未来|200](https://weread-1258476243.file.myqcloud.com/weread/cover/48/YueWen_23826902/t7_YueWen_23826902.jpg)
> - 书名： 我们赖以生存的故事：如何讲述过去的故事，决定了你的未来
> - 作者： 丹 P.麦克亚当斯
> - 简介： 本书内容基于翔实的科学调查，集合了超过十年的研究和数以百计的第一手采访资料，将科学调查与现实中人的矛盾和快乐联结起来。作者用细腻的写作手法，通过轶事和人性故事吸引读者，深度探索个体的感知、亲密关系、人际关系和生活面临的种种选择。随着年龄的增长，每个人的生活故事都是一种持续的过程，让我们在一定范围内开发和修改我们的故事，并开辟新的生活。
> - 出版时间 2019-01-01 00:00:00
> - ISBN： 9787111615453
> - 分类： 心理-心理学应用
> - 出版社： 机械工业出版社

# 高亮划线

## 作者序


- 📌 如果你想要更深地了解她，你需要清楚她的身份认同——也就是说，你得知道在她生命中，是什么为她提供了人生的意义感、统一感和目的感。
{ #23826902-4-1183-1272}

    - ⏱ 2022-04-14 07:59:23 

- 📌 。近几年来，书中提到的“个人生命故事”，已经成为像依恋理论一样的重点研究领域。就连浪漫爱情也被视为个人与他们的恋人共同谱写的一则故事
{ #23826902-4-1514-1580}

    - ⏱ 2022-04-14 07:59:33 

- 📌 在所有这些当代学术文献中，这本书的独特贡献在于重点关注生命故事的结构化细节，指出这些细节会随着时间的推移而发展。正如我们将看到的，生命故事包含许多不同的元素和方面，包括独特的叙事基调、个人意象、主题线、意识形态背景、关键场景、相互冲突的角色，以及对未来自己结局的预期。上述每一类元素都有它们自己的发展逻辑。它们都会在人类生命周期的特定点出现，并结合不同的时间、地点、个人的精神气质发生变化。
{ #23826902-4-1610-1805}

    - ⏱ 2022-04-14 07:59:42 

- 📌 。在很大程度上，有好的生命故事证明了你活过好的一生，且美好的生命故事是我们能为彼此提供的最重要的礼物之一。
{ #23826902-4-1974-2027}

    - ⏱ 2022-04-14 08:01:01 
## 前言 生命与神话


- 📌 如果想要搞明白自己是谁，想了解如何才能过得有意义，我们每个人都必须竭尽全力，去理解自己生命历程的具体含义。
{ #23826902-5-1035-1088}

    - ⏱ 2022-04-14 08:02:57 

- 📌 什么是个人神话？首先，它是一种特殊的故事，人人都在讲它。通过编织个人神话，我们自然而然地把自我与生活中的不同方面融合在一起，形成一个有意义的、令人信服的整体。与其他的故事一样，个人神话也分为开头、中段和结尾，也有情节的推动与人物的发展。我们将过去的记忆、现在的感受与对未来的期望按一些方式整合起来，并尝试把这故事说得优美、迷人。身为故事的作者，也是它的读者，我们会欣赏它的美丽，以及它所反映出的人们在环境中心理变化的真实。
{ #23826902-5-1117-1328}

    - ⏱ 2022-04-14 08:03:09 

- 📌 人类是复杂的，我不相信简单的人格分类能解释一切；而且，人类太容易被社会环境影响，那些“只要研究内在，就能发现人生真理”的说法根本站不住脚。我也不相信人的体内存在某种神，等待被人发掘。人类并不是在神话中找到自我；相反，人类通过撰写“个人神话”来构建自我。我们的人生真理是建立在自己生活上的
{ #23826902-5-1867-2010}

    - ⏱ 2022-04-14 08:04:01 

- 📌 个人神话的发展贯穿我们的一生，从婴儿咿呀到垂垂老矣。在本书的第1章，我会提供许多情境，解释个人神话对生活的意义，来阐述个人神话是如何发展的。在第2章，我会着眼于婴幼儿时期对个人神话的影响。在明白什么是故事之前，我们已经开始为将来的叙事收集素材。在生命的第一年，人们与父母建立的早期依恋关系，将会影响他们成年后的叙事基调，决定了他们会乐观还是悲观地叙事。第二种影响则源于我们儿童时期的幻想，这些幻想会成为独特的、富含情感的片段，出现在未来的个人神话中。第3章提到，成年时期的个人神话往往围绕着“权力与爱”的主题进行，对“权力与爱”的追求，可以追溯到我们小学时耳闻、学习与创造的故事。第4章探讨了人们的青年时期，在这一阶段，我们会依照心中真实而良善的标准，为自己的叙事创造一个理想中的场景。青春期是人们撰写个人神话的开始，因为青少年开始能够从一种故事的、历史的角度看待自己的生活。第5章和第6章讨论了成年早期。在这一阶段，人类开始塑造与细化个人神话中的角色。角色的存在，使得人类对权力与爱的基本欲望得以人格化，最终成为人的形象。这些主要角色，或者说是人们内化了的“意象原型”，会被设定为战士、圣徒、爱者、照顾者、人道主义者、治疗师或幸存者等。我们在自己个人神话中设定哪种角色，将会影响身份认同。第7章谈到，我们在成年早期的不满与痼疾可能会表现在个人神话中，这些不满与痼疾将对人们的信仰造成影响，并促使人们去追寻生命的意义。在第8章，我们迈入中年阶段。个人神话在这一阶段将会变得更加完整和深刻，我们会寻找先前故事中对立、缺失的部分，并将这部分一同整合到个人神话中，使故事成为一个生动、和谐的整体。同时，我们会开始预想生命故事将如何结束，以及该如何在工作领域、家庭和社区中生成新的开始。第9章提到个人神话中的“生成性脚本”。“生成性脚本”包含一系列与他人有关的活动，它们或是伟大或是微不足道，例如养育子女、教育与督导、维持长时间的友谊、工作上的承诺与成就、对艺术与科学的创造性贡献、志愿者活动等。通过“生成性脚本”，人们将自己的个人神话同社会的集体叙事结合在一起，在个人神话中加入了“提升人类幸福、促进下一代福祉”的部分。在本书的最后章节，我鼓励读者们试着研究自己的个人神话，我简单地介绍了识别、实践与改变个人神话的方法。
{ #23826902-5-2158-3202}

    - ⏱ 2022-04-14 08:06:47 

- 📌 像当造物主审视自己的创造时，应能欣然接受自己创造的一切。如果造物主抗拒着自己的成果，那么他难免会感到绝望。他无法接受自己的身份认同，但是再创造一篇新的叙事又已经太晚了。
{ #23826902-5-3468-3552}

    - ⏱ 2022-04-14 08:07:25 
## 第1章 故事的意义


- 📌 玛格丽特的个人叙述显示，她的童年没能为她提供足够牢固的基础，来支撑她成长并过上快乐的生活。当两个小时的访谈接近尾声时，玛格丽特总结道：“你不可能再修改你的基础，并期望自己成为一个充实而完满的人。”
{ #23826902-7-1920-2018}

    - ⏱ 2022-04-14 08:10:45 
 

- 📌 通过收集和思考他作为拉比时所遇到的悲惨故事，库什纳得以将自己破碎的生命重新黏合。
{ #23826902-7-13365-13405}

    - ⏱ 2022-04-14 08:23:29 

- 📌 简单地写或表演一个关于自己的故事，被证实能帮助人们愈合和成长。
{ #23826902-7-13434-13465}

    - ⏱ 2022-04-14 08:23:44 
# 读书笔记

## 第1章 故事的意义

### 划线评论
- 📌 然而，在一项更细微的、针对心理动机的测试中，玛格丽特显示出极强的对亲密感的需求——渴求与他人亲密地、温暖地和彼此分享地互动。女性在该项得分上比男性高一些，但即使以女性的标准来衡量，玛格丽特对亲密的渴求也非常高。4而她在对权力的需求一项上的得分令人惊异的低，表明虽然她极力主张自己有攻击性、偏向个人主义，但在生活中，她并没有强烈的对权力追逐的欲望。 
{ #7541297-7yvkGpvKa}

    - 💭 破碎家庭出身的人似乎对亲密关系的渴求远比常人强烈
    - ⏱ 2022-04-14 08:16:32
   
# 本书评论
